習近平鬧笑話 官媒更心虛

2019年01月03日

習近平鬧笑話 官媒更心虛（李平） - 李平

中共總書記習近平近年發表重要講話時鬧出無數笑話，不是讀白字，就是用錯典故。他昨日在紀念《告台灣同胞書》發表40周年大會上小心翼翼地照讀講辭，少了抑揚頓挫，雖未再出現口誤，但鬧出更大的政治笑話，不只在九二共識僭建「共同努力謀求國家統一」，還在硬銷一國兩制時要求兩岸共用社會保障和公共資源。而官媒從北到南為免觸動習近平的敏感神經，反而鬧出更多笑話。

2019年元旦，中國網民爭相轉發一個消息：「北京朋友請立即放下手中事宜，到街上買《北京日報》（刊登習近平新年賀詞的中共北京市委機關報）去！政府在召回今天報紙，情況不明！」一開始，網民多以為，官媒罕見地召回報紙，是因為習近平新年賀詞用錯典故，還有人笑言，為習近平撰稿的秘書恐怕要被記大過了。

習近平新年賀詞的第一句是：「大家好！歲月不居，時節如流。」早已擘大眼等看笑話的網民隨即指出，「歲月不居，時節如流」出於東漢孔融《論盛孝章書》，是他致信曹操呼籲救助名士盛孝章，其後有句「海內知識，零落殆盡」。這裏的「知識」，是指相知相識的故交，但網友故意指為知識分子，以增加對習近平的嘲諷度。

習近平對上一次類似的引經據典出錯，是去年9月在中國第一個豐收節致辭用了古詩「春種一粒粟，秋收萬顆子」。然而，其下半句是「四海無閒田，農夫猶餓死」。習近平引用這首唐詩無異於自摑，難怪網民揶揄習近平的寫作班子是高級黑，也揶揄讀遍世界名著的習近平，竟不懂唐詩《憫農》，那麼，他把「通商寬農」讀成「通商寬衣」、把「格薩爾王」讀成「薩格爾王」、把「金科玉律」讀成「金科律玉」、把「頤指氣使」讀成「頤使氣指」，又有甚麼好奇怪的？

露出偉光正背後的無知

不過，今次《北京日報》召回元旦日報紙，並非因為頭版刊登的習近平新年賀詞，而是因為第四版。第四版的頭條是〈海外學者及華僑華人熱議習近平主席新年賀詞〉，而左下的大篇文章則是分析歐盟局勢，但標題為〈傳統大黨影響日降 民粹派日漸得勢〉。這樣的編排是否高級黑，不得而知，但對正看習近平新年賀詞笑話的人來說，無異於看到了中共內鬥的影子，而召回報紙更顯心虛，又添一笑話。

如果說，天子眼下的《北京日報》不敢越雷池半步尚不足為怪，那麼，過往以敢言著稱的廣州南方報系如今的表現也是不折不扣的姓黨。《南方周末》的新年賀詞曾為中國報業改革開放的旗幟，亦曾因發表憲政論遭整肅，但今年枉有「從改革開放四十年積累的基業再出發」之句，發出的卻是「愛是永恒的動力之源」的無病呻吟。而作為廣東省委機關報的《南方日報》，元旦日頭版的編排與《北京日報》幾乎一模一樣，讓人驚嘆，果然普天之下，莫非王土，率國之報，莫不姓黨。

習近平、官媒頻鬧笑話，一半是由於要彰顯道路自信、理論自信、制度自信、文化自信，喜歡引經據典，在引用或毀棄歷史上的協議時又不惜扭曲或僭建，一副史為我所用的厲害模樣；另一半則是由於色厲內荏、杯弓蛇影，露出偉光正背後的無知、自卑與荒謬，又因此越是小心讀稿、小心編排，越是容易出現低級錯誤。

李平

上一則
上一則
世道人生：2019讖言 (李怡)

下一則
下一則
嚇死人的兩制 無說服力的招安 (林海)